% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\chapter[Introdução]{Introdução}
O ano de 2020 foi marcado pela pandemia do \gls{COVID-19}, devido a isso, a população mundial teve que entrar em quarentena. Nos primeiros meses, com mais tempo em casa, os brasileiros recorreram a \ac{ONGs} em busca de companhia animal, aumentando, assim, os números de adoções \cite{adocao}.

Com o decorrer da pandemia, o país foi afetado em diversas questões: econômica, social, política e culturalmente, causando, assim, uma reviravolta na vida de todos, inclusive dos animais. Novamente o índice de abandono cresce, e com alguns fatores como desemprego em grandes níveis, retorno de atividades presenciais, fim do auxílio emergencial, o cuidado dos animais fica inviável para alguns tutores \cite{abandono_pandemia}.

O alto número de abandonos no Brasil, infelizmente, não é de hoje. Em 2019 o Instituto Pet Brasil realizou um levantamento a respeito de animais sob tutela de \ac{ONGs}, e chegou ao resultado de mais de 170 mil animais. Desses, 96\% são cachorros e apenas 4\% são gatos. Além das \ac{ONGs} muitas pessoas resgatam animais que encontram na rua em situação de vulnerabilidade, levam para suas casas e fornecem lares temporários até encontrarem, então, uma família que possa oferecer todo cuidado que o animal necessita \cite{tutelaONG}.

Visando facilitar o processo de adoção, tanto para o adotante, como para o doador, a equipe TI TI TI decidiu por desenvolver um \textit{website} que atendesse às necessidades dos usuários, possibilitando a busca por um animal que combine com as premissas do adotante.

\section{Problema a ser solucionado}
Em 2013 a \ac{OMS} lançou uma nota que continha estimativas do número de animais vivendo nas ruas do Brasil, eram cerca de 20 milhões de cães e 10 milhões de gatos. Em cidades grandes como São Paulo e Rio de Janeiro há um cachorro a cada 5 habitantes, e 10\% destes não tem um lar \cite{Problema}.



Com o início da pandemia e confinamento brasileiro, as \ac{ONGs} passaram a reportar um aumento na procura de adoção de cães e gatos. Segundo o médico veterinário, Rodrigo Menna Barreto, que é gerente de vigilância do \ac{CCZ} do Distrito Federal, em entrevista concedida a \textit{Agência Brasil}, o número de adoções de animais registrados pelo órgão entre janeiro e setembro de 2020 foi maior que o dobro registrado em todo o ano anterior.



Infelizmente essa rara notícia boa não durou, quando a pandemia passou a viver seu pior momento no Brasil com crise social e econômica, muitos dos animais voltaram ao seu destino anterior sendo abandonados ou devolvidos por famílias que alegaram falta de condições financeiras ou psicológicas para cria-los, além daqueles que os abandonavam por medo de ter \gls{COVID-19} por transmissão de cães e/ou gatos (uma informação comprovada falsa). Isso levou a \ac{ONGs} superlotadas e recordes de abandono \cite{abandono_animais}.



\section{Justificativa}
Diariamente ao sairmos de nossas casas, cenas de cães e gatos abandonados são muito comuns, principalmente em centros urbanos, onde reside a maior parte da população. Na pandemia é notável que essas cenas acabaram ficando cada vez mais frequente, tornando a reflexão acerca do tema um tanto relevante.

De acordo com dados da \gls{AMPARA}, cerca de 60\% a 70\% de animais foram abandonados, entre julho de 2020 e fevereiro de 2021 (em comparação com 2019). Um dos muitos motivos para tal estimativa é a dificuldade financeira, e adoção por impulso durante o período de quarentena \cite{abandono}.

Em vista de tais dados, nossa equipe se sensibilizou com a causa e decidiu criar um projeto que auxilie na adoção de cães e gatos de forma prática e efetiva, contribuindo, dessa forma, com a diminuição dos números de abandonos, de maneira consciente e solidária.

\section{Objetivos}

A equipe TI TI TI desenvolveu o \textit{website} PETINDER visando prover para os usuários da plataforma um local seguro onde possa acontecer a conexão entre doador e adotante para que seja encontrado o lar perfeito para o animal. Temos como objetivo também auxiliar na queda dos números de animais em situação de rua e ajudar cães e gatos a encontrarem novos lares onde possam receber proteção e afeto.

O projeto tem como objetivos específicos:

\begin{itemize}
\item Facilitar o processo de adoção de cães e gatos;
\item Oferecer uma plataforma segura e intuitiva para o usuário;
\item Colaborar com a diminuição do número de animais abandonados do país.
\end{itemize}

\input{textos-revisao-literatura}