% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\chapter[Introdução]{Introdução}
No Brasil temos muitos casos de abandonos de animais. Em 2019 o Instituto Pet Brasil realizou um levantamento a respeito de animais sob tutela de ONGs, e chegaram ao resultado de mais de 170 mil animais. Desses, 96\% são cachorros e apenas 4\% são gatos. Além das ONGs muitas pessoas resgatam animais que encontram na rua em situações de vulnerabilidade, levam para suas casas e fornecem lares temporários até encontrarem, então, uma família que possa oferecer todo cuidado que o pet necessita.

2020 foi marcado pela pandemia do COVID-19, devido a isso, a população mundial teve que entrar em quarentena. Nos primeiros meses, com mais tempo em casa, os brasileiros recorreram a ONGs em busca de companhia animal, aumentando os números de adoções.

O país foi afetado em diversas questões: econômica, social, política e culturalmente, causando, assim, uma reviravolta na vida de todos, inclusive dos animais. Novamente o índice de abandono cresce, e com alguns fatores como desemprego em grandes níveis, retorno de atividades presenciais, fim do auxílio emergencial, o cuidado dos amimais fica inviável para alguns tutores. 

Visando facilitar o processo de adoção, tanto para o adotante, como para o doador, a equipe TI TI TI decidiu por desenvolver um website que atendesse às necessidades dos usuários, possibilitando a busca por um animal que combine com as premissas do adotante.

\section{Problema a ser solucionado}
Em 2013 a OMS lançou uma nota que continha estimativas do número de animas vivendo nas ruas do Brasil, eram aproximadamente 20 milhões de cães e 10 milhões de gatos.  Em cidades grandes como São Paulo e Rio de Janeiro há um cachorro a cada 5 habitantes, e 10\% destes não tem um lar.

Com o início da pandemia e confinamento brasileiro, as ONG's passaram a reportar um aumento na procura de adoção de cães e gatos. De acordo com o médico veterinário que é gerente de vigilância do zonooses do Distrito Federal , Rodrigo Menna Barreto, o número de adoções de animais registrados pelo órgão entre janeiro e setembro de 2020 foi maior do que o dobro registrado em todo o ano anterior.

Infelizmente essa rara notícia boa não durou, quando a pandemia passou a viver seu pior momento no Brasil com crise social e econômica, muitos dos animais voltaram ao seu destino anterior sendo abandonados ou devolvidos por famílias que alegaram falta de condições financeiras ou psicológicas para cria-los, além daqueles que os abandonavam por medo de ter covid-19 por transmissão  de cães e/ou gatos (uma informação comprovada falsa). Isso levou a ONG’s superlotadas e recordes de abandono.

\section{Justificativa}
Diariamente ao sairmos de nossas casas, cenas de cães e gatos abandonados são muito comuns, principalmente em centros urbanos, onde reside a maior parte da população. Na pandemia é notável que essas cenas acabaram ficando cada vez mais frequente, tornando a reflexão acerca do tema um tanto relevante.

De acordo com dados da AMPARA Animal (Associação de Mulheres Protetoras dos Animais Rejeitados e Abandonados), cerca de 70\% de animais foram abandonados, entre julho de 2020 e fevereiro de 2021 (em comparação com 2019). Um dos muitos motivos para tal estimativa é a dificuldade financeira, e adoção por impulso durante o período de quarentena.

Em vista de tais dados, nossa equipe se sensibilizou a criar um projeto que realize a doação e adoção de cães e gatos de forma prática e efetiva, e que contribua para a diminuição desses altos números de abandonos, de maneira consciente e solidária.
\section{Objetivos}
O website Petinder, desenvolvido pela equipe TI TI TI, tem como objetivo facilitar o processo de adoção e doação de animais  oferecendo uma plataforma segura e que atende as necessidades dos usuários.

O projeto tem como objetivos específicos:

1- Facilitar o processo de adoção de cães e gatos.

2- Oferecer uma plataforma segura e intuitiva pro usuário.

3- Colaborar com a diminuição do número de animais abandonados do país.

\input{textos-revisao-literatura}